\section{ОХРАНА ТРУДА}

Охрана труда --- система законодательных актов, социально-экономических, организационных, технических, гигиенических и лечебно-профилактических мероприятий и средств, обеспечивающих безопасность, сохранение здоровья и работоспособности человека в процессе труда \cite{occupational_safety}. 

Целью охраны труда является научный анализ условий труда, технологических процессов, аппаратуры и оборудования с точки зрения возможности возникновения появления опасных факторов, выделение вредных производственных веществ. На основе такого анализа определяются опасные участки производства, возможные аварийные ситуации и разрабатываются мероприятия по их устранению или ограничение последствий.

Целью данного раздела является разработка мероприятий по созданию оптимальных условий труда, выявление опасных факторов, влияющих на здоровье и безопасность операторов ПК.

\subsection{Анализ характеристик, потенциальных опасностей и вредностей объекта проектирования}

При работе с ПЭВМ на пользователя возможно воздействие следующих вредных и опасных производственных факторов:      

\begin{itemize}
	\item электромагнитное излучение;
	\item ультрафиолетовое излучение;
	\item электростатическое поле;
	\item ионизация воздуха;
	\item вредные   химические    вещества    (окись   углерода,    озон,  формальдегид, фуран);
	\item видимое излучение;
	\item блики, мерцание экрана, перепад яркостей участков экрана  и окружающих стен;
	\item нерациональная организация рабочего места;
	\item длительные статические нагрузки;
	\item монотонность труда;
	\item несоответствие клавиатуры требованиям эргономики;
	\item умственные и нервно-психические, эмоциональные нагрузки;
	\item напряжение внимания;
	\item нагрузки на зрительный анализатор;
	\item высокий темп движения кистями и пальцами рук;
	\item напряжение в электрической цепи, замыкание которой может произойти через тело человека.
\end{itemize}

Вредные факторы от других источников, такие как шум, вибрация, температура, влажность, скорость движения воздуха могут оказывать усиливающее воздействие от вредных факторов от ПЭВМ.

Установлено, что видеотерминалы являются источником широкополосного спектра  электромагнитных излучений: рентгеновского, ультрафиолетового (УФ), --- видимого спектра, инфракрасного излучения, электромагнитных полей (ЭМП) разночастотного спектра, электромагнитных излучений промышленной частоты. Кроме того, они создают аэроионные потоки и электростатическое поле.

Практически излучения УФ не проходит через стекло экрана дисплея. То же самое можно сказать и о мягком рентгеновском излучении, которое в несколько раз ниже нормы 100 мкР/с. Следует отметить, что большинство мониторов создает повышенный уровень электростатического поля (норма --- 20 кВ/м, установлена ГОСТом 12.10 045--84), а также эффекты низкочастотных электромагнитных полей, вредное влияние которых на организм человека несомненно. Именно такие поля способны инициировать биологические сдвиги (вплоть до нарушения синтеза ДНК) в клетках, вызывать аллергию и другие расстройства: тошноту, усталость, головные боли; могут повышать активность фермента орнитиндекакорбоксилазы, который, как считают, способствует росту опухолей.

В настоящее время во многих странах мира уже зарегистрировано огромное число случаев возникновения различных форм патологии, причины которых связаны с работой на компьютере. Выявлена связь между работой на компьютере и такими недомоганиями, как боли в спине и шее, запястный синдром, тендениты, астенопия, стенокардия и различные стрессовые состояния, повышенная возбудимость и раздражимость, депрессивные состояния, патология в протекании беременности и, к сожалению, немало других заболеваний, которые ведут к снижению трудоспособности и подрывают здоровье людей. 

\subsection{Выбор и обоснование мероприятий для создания нормальных и безопасных условий труда}

Рабочее место --- это часть пространства, в котором инженер осуществляет трудовую деятельность, и проводит большую часть рабочего времени. Рабочее место, хорошо приспособленное к трудовой деятельности инженера, обеспечивает ему удобное положение при работе и высокую производительность труда при наименьшем физическом и психическом напряжении \cite{working_space}. 

Конструкция рабочего места и взаимное расположение всех его элементов должно соответствовать антропометрическим, физическим и психологическим требованиям. 

Моторное поле --- пространство рабочего места, в котором могут осуществляться двигательные действия человека.

Максимальная зона досягаемости рук --- это часть моторного поля рабочего места, ограниченного дугами, описываемыми максимально вытянутыми руками при движении их в плечевом суставе.

Оптимальная зона --- часть моторного поля рабочего места, ограниченного дугами, описываемыми предплечьями при движении в локтевых суставах с опорой в точке локтя и с относительно неподвижным плечом \cite{optimal_zone}.

Рассмотрим оптимальное размещение предметов труда и документации в зонах досягаемости рук. Дисплей размещается в зоне в центре, клавиатура перед дисплеем, системный блок размещается слева, принтер находится справа.

Документация размещается:

\begin{itemize}
	\item в зоне досягаемости ладони слева --- литература и документация, необходимая при работе;
	\item в выдвижных ящиках стола --- литература, неиспользуемая постоянно. 
\end{itemize}

При проектировании письменного стола следует учитывать следующее:

\begin{itemize}
	\item высота стола должна быть выбрана с учетом возможности сидеть свободно, в удобной позе, при необходимости опираясь на подлокотники;
	\item нижняя часть стола должна быть сконструирована так, чтобы программист мог удобно сидеть, не был вынужден поджимать ноги;
	\item поверхность стола должна обладать свойствами, исключающими появление бликов в поле зрения программиста;
	\item конструкция стола должна предусматривать наличие выдвижных ящиков (не менее 3 для хранения документации, листингов, канцелярских принадлежностей, личных вещей).
\end{itemize}

Параметры рабочего места выбираются в соответствии с антропометрическими характеристиками. При использовании этих данных в расчетах следует исходить из максимальных антропометрических характеристик (М+2). При работе в положении сидя рекомендуются следующие параметры рабочего пространства:

\begin{itemize}
	\item ширина не менее 700 мм;
	\item глубина не менее 400 мм;
	\item высота рабочей поверхности стола над полом 700--750 мм.
\end{itemize}

Оптимальными размерами стола являются:

\begin{itemize}
	\item высота 710 мм;
	\item длина стола 1300 мм;
	\item ширина стола 650 мм.
\end{itemize}

Поверхность для письма должна иметь не менее 40 мм в глубину и не менее 600 мм в ширину. Под рабочей поверхностью должно быть предусмотрено пространство для ног:

\begin{itemize}
	\item высота не менее 600 мм;
	\item ширина не менее 500 мм;
	\item глубина не менее 400 мм.
\end{itemize}

Важным элементом рабочего места программиста является кресло. Оно выполняется в соответствии с ГОСТ 21.889--76. При проектировании кресла исходят из того, что при любом рабочем положении программиста его поза должна быть физиологически правильно обоснованной, т.е. положение частей тела должно быть оптимальным. Рабочая поза сидя вызывает минимальное утомление программиста. 

При разработке оптимальных условий труда программиста необходимо учитывать освещенность.

Рациональное освещение рабочего места является одним из важнейших факторов, влияющих на эффективность трудовой деятельности человека, предупреждающих травматизм и профессиональные заболевания.  Недостаточное освещение может привести к перенапряжению глаз, к утомлению человека в целом. 

Искусственное освещение выполняется посредством электрических источников света двух видов: ламп накаливания и люминесцентных ламп. Будем использовать люминесцентные лампы, которые по сравнению с лампами накаливания имеют существенные преимущества:

\begin{itemize}
	\item по спектральному составу света они близки к дневному, естественному освещению;
	\item обладают более высоким КПД (в 1.5--2 раза выше, чем КПД ламп накаливания);
	\item обладают повышенной светоотдачей (в 3--4 раза выше, чем у ламп накаливания);
	\item более длительный срок службы.
\end{itemize}

Расчет освещения производится для комнаты площадью 49,5 $м^{2}$, ширина которой 7,4 м, длина --- 6,69 м, высота --- 2,5 м. Воспользуемся методом светового потока. Рассчитаем световой поток по формуле \ref{os_F}.

\begin{equation}\label{os_F}
F = \frac{E\times K\times S\times Z}{n} = \frac{300\times 1,2\times 49,5\times 1,1}{0,52} = 37696
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $F$ --- рассчитанный световой поток, Лм;
\item[] $E$ --- нормированная минимальная освещенность, Лк (определяется по таблице). Работу программиста, в соответствии с этой таблицей, можно отнести к разряду точных работ, следовательно, минимальная освещенность будет Е = 300 Лк при газоразрядных лампах;
\item[] $S$ --- площадь освещаемого помещения (в нашем случае $S$ = 49,5 $\textup{м}^{2}$);
\item[] $Z$ --- отношение средней освещенности к минимальной (обычно принимается равным 1,1--1,2, пусть Z = 1,1);
\item[] $K$ --- коэффициент запаса, учитывающий уменьшение светового потока лампы в результате загрязнения светильников в процессе эксплуатации (его значение определяется по таблице коэффициентов запаса для различных помещений и в нашем случае $K$ = 1.2);
\item[] $n$ --- коэффициент использования, (выражается отношением светового потока, падающего на расчетную поверхность, к суммарному потоку всех ламп и исчисляется в долях единицы; зависит от характеристик светильника, размеров помещения, окраски стен и потолка, характеризуемых коэффициентами отражения от стен ($P_\textup{с}$) и потолка ($P_\textup{п}$)), значение коэффициентов $P_\textup{с}$ и $P_\textup{п}$ определим по таблице зависимостей коэффициентов отражения от характера поверхности: $P_\textup{с}$=30\%, $P_\textup{п}$=50\%. 
\end{where}

Значение n определим по таблице коэффициентов использования различных светильников. Для этого вычислим индекс помещения по формуле \ref{os_I}.

\begin{equation}\label{os_I}
I = \frac{S}{h\left(A+B\right)} = \frac{49,5}{1,75\left(7,4+6,69\right)} = 2,01
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $S$ --- площадь помещения, $S$ = 49,5 $м^{2}$;
\item[] $h$ --- расчетная высота подвеса, $h$ = 1,75 м;
\item[] $A$ --- ширина помещения, $A$ = 7,4 м;
\item[] $B$ --- длина помещения, $B$ = 6,69 м.
\end{where}

Высота подвеса рассчитывалась по формуле \ref{os_h}.

\begin{equation}\label{os_h}
h = H - \left(h_\textup{с} + h_\textup{р}\right) = 2,5 - (0 + 0,75) = 1,75
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $h$ --- рассчитанная высота подвеса, м.;
\item[] $H$ --- высота помещения, $H$ = 2,5 м;
\item[] $h_\textup{с}$ --- расстояние от светильника до точки подвеса, м., $h_\textup{с}$ = 0;
\item[] $h_\textup{р}$ --- высота рабочей поверхности, м., $h_\textup{р}$ = 0,75.
\end{where}

Зная индекс помещения $I$, $P_\textup{с}$ и $P_\textup{п}$, по таблице находим $n$ = 0.52.

Для освещения выбираем люминесцентные лампы типа ЛБ40--1, световой поток которых $F$ = 4320 Лк.

Рассчитаем необходимое количество ламп по формуле \ref{os_N}:

\begin{equation}\label{os_N}
N = \frac{F}{F_\textup{л}} = \frac{37696}{4320} = 9
\end{equation}

\begin{where_nospace}
\item[] $N$ --- определяемое число ламп;
\item[] $F$ --- световой поток, $F$ = 37696 Лм;
\item[] $F_\textup{л}$ --- световой поток лампы, $F_\textup{л}$ = 4320 Лм.
\end{where_nospace}

\subsection{Обеспечение пожарной безопасности}

Согласно Нормам пожарной безопасности НПБ 105--95, помещения с ЭВМ и ПЭВМ относятся к категории В (пожароопасные). 

Согласно СНиП 21--01--97, вычислительные центры должны располагаться в зданиях не ниже II степени огнестойкости, залы ЭВМ --- не ниже первого этажа (допускается III степень огнестойкости). 

Наиболее вероятные классы пожаров в помещениях с ПЭВМ - <<А>> и <<Е>> (т.е. могут гореть в основном твердые вещества, горение которых сопровождается тлением --- класс А; или возможны пожары, вызванные возгоранием электроустановок --- класс Е). 

Основной причиной возникновения пожаров в здании может являться неисправность электропроводки, не правильная эксплуатация электротехники, использование открытого огня в не приспособленных для этого местах.

Помещения с ПЭВМ должны оснащаться аптечкой первой помощи и углекислотными огнетушителями. Количество и состав огнетушителей выбирают согласно Правилам пожарной безопасности ППБ--01--93 в зависимости от площади защищаемого помещения и класса пожара. 

Согласно требованиям Правил ППБ--01--93, расстояние от возможного очага возгорания до места размещения огнетушителя не должно превышать 20 м, если ПЭВМ установлены в общественных зданиях и сооружениях; 30 м --- для помещений ВЦ. Дополнительно к огнетушителям на каждые 200 $м^{2}$ площади рекомендуется иметь: грубошерстную ткань или войлок размером не менее 1 X 1 м, асбестовое полотно и пожарный стенд с емкостью для песка не менее 0, 1 $м^{3}$ . Асбестовое полотно и войлок хранят в металлических футлярах с крышка --- 4 ми. Не реже одного раза в три месяца их следует просушивать и очищать от пыли.

При возникновении пожара необходимо эвакуировать персонал согласно плану эвакуации. Пути эвакуации из здания не загромождены, дверные проемы по пути следования оснащены сигнальным табло с подсвечиваемой надписью <<выход>>. Здание оборудовано пожарной сигнализацией, установлены противопожарные дымовые датчики. Они крепятся на стену и имеют малые габариты. При задымлении помещения издают сигнал с уровнем звука 85 дБА.

\clearpage
